\chapter{Conclusões}
\label{chap:conclusoes}

Este trabalho teve como objetivo o desenvolvimento de um sistema portátil e de baixo custo para o monitoramento remoto do sinal eletrocardiográfico (ECG), voltado ao acompanhamento de pacientes durante atividades físicas supervisionadas, em especial idosos atendidos na Clínica Escola Integrada da \acs{UFMS}. Ao longo do desenvolvimento, foram projetados e implementados os quatro componentes que constituem a solução: o dispositivo embarcado de aquisição e transmissão, a infraestrutura de rede \textit{LoRaWAN}, o serviço de ingestão e persistência em nuvem e o aplicativo móvel de acompanhamento.

Os objetivos específicos foram, em sua maioria, contemplados. Construiu-se um protótipo do dispositivo a partir de módulos comerciais de baixo custo — o microcontrolador XIAO ESP32-S3, o \acs{AFE} ADS1293 e o módulo \textit{LoRa} Wio-SX1262 — e desenvolveu-se o \textit{firmware} embarcado responsável pela aquisição, pelo condicionamento e pelo processamento do sinal. Adotou-se, como contribuição central, uma estratégia de processamento na borda, na qual a detecção de arritmias — realizada por um algoritmo de terceiros, reutilizado com autorização dos autores (\citeay{moraesFirmwareECG}, Seção~\ref{sec:deteccaoBorda}) — é executada no próprio dispositivo, e apenas um resumo compacto de cada segmento é transmitido pela rede. A contribuição deste trabalho não reside no detector em si, mas na sua integração a uma cadeia embarcada de aquisição, armazenamento e, sobretudo, transmissão sobre \textit{LoRaWAN}. Essa decisão mostrou-se determinante para contornar as restrições de \textit{duty cycle} e de taxa de dados do \textit{LoRaWAN}, que, conforme demonstrado nos experimentos, inviabilizam a transmissão contínua da forma de onda. Implantou-se a infraestrutura de rede com servidor \textit{ChirpStack} local e validou-se o fluxo de dados de ponta a ponta — do dispositivo à nuvem e ao aplicativo móvel —, incluindo o registro automático de eventos e o envio de alertas aos profissionais de saúde.

Dessa forma, a metodologia apresentada estabeleceu uma base sólida e funcional, comprovando a viabilidade técnica da arquitetura proposta e da abordagem de detecção na borda como solução para o monitoramento cardíaco sobre redes de longo alcance e baixo consumo.


\section{Limitações}
\label{sec:c:limitacoes}

Embora a reconfiguração da referência de modo comum (\textit{Right-Leg Drive}) tenha corrigido o artefato de aquisição inicialmente observado, permitindo a obtenção de um traçado de \acs{ECG} com morfologia adequada (Seção~\ref{sec:resSinal}), a caracterização quantitativa da detecção foi conduzida sobre sinais de classe conhecida injetados por gerador. Sua verificação sobre o \acs{ECG} de pacientes reais, com a variabilidade fisiológica e os artefatos próprios do uso clínico, ainda não foi realizada. Adicionalmente, a operação em Classe~A do \textit{LoRaWAN}, embora adequada ao baixo consumo, impõe latência elevada à comunicação no sentido descendente, e os ensaios clínicos controlados com pacientes, bem como a caracterização do alcance da rede e da autonomia energética do dispositivo, ainda não foram realizados. O algoritmo de detecção, em sua versão atual, baseia-se em limiares fixos sobre os intervalos R-R, o que pode comprometer sua robustez frente a sinais ruidosos ou à variabilidade fisiológica entre pacientes.

Uma limitação de ordem arquitetural decorre da execução sequencial da aquisição e da transmissão no \textit{firmware} atual. Durante o envio do \textit{payload} pela rede \textit{LoRaWAN} e a subsequente abertura das janelas de recepção da Classe~A, a aquisição do sinal é momentaneamente suspensa por cerca de 3~s a cada ciclo de aproximadamente 33~s. Forma-se, assim, uma breve janela cega entre segmentos consecutivos, durante a qual eventuais eventos não são registrados. A execução concorrente da aquisição e da transmissão — por exemplo, distribuindo-as entre os dois núcleos do microcontrolador — mitigaria essa lacuna e constitui um aprimoramento previsto.

Relacionada a essa, há a limitação do janelamento fixo de 30~s adotado na detecção. A identificação do bloqueio e da parada sinoatrial depende de que a pausa característica esteja integralmente contida em um mesmo segmento; uma pausa iniciada ao final de um segmento e estendida ao início do seguinte é dividida entre as duas janelas e pode não ser reconhecida em nenhuma delas. O \textit{firmware} reutilizado dispõe de uma variável com o índice do último pico detectado (\texttt{last\_peak\_index}) que, se aproveitada para costurar segmentos consecutivos, resolveria a questão; por se tratar, porém, de código cedido por terceiros (Seção~\ref{sec:deteccaoBorda}), tal alteração seria realizada apenas com a anuência dos autores, de modo a preservar a comparabilidade com a versão original.

Por fim, o critério de detecção de arritmia sinusal, baseado na variabilidade batimento a batimento do intervalo R-R, apresenta baixa especificidade para indivíduos saudáveis, uma vez que a própria arritmia sinusal respiratória satisfaz o critério (Seção~\ref{sec:resArritmia}). Por essa razão, a arritmia sinusal foi tratada como marcador informativo, e não como alerta crítico, com a confirmação por persistência aplicada no nível da aplicação para reduzir alarmes falsos; a discriminação dos eventos considerados críticos — taquicardia, bradicardia, bloqueio e parada sinoatrial — não é afetada por essa limitação.


\section{Trabalhos Futuros}
\label{sec:c:futuros}

A partir das limitações identificadas, delineiam-se as seguintes frentes de continuidade:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Refinamento da aquisição}: avaliação da cadeia de filtragem digital sobre traçados fisiológicos reais e aprimoramento da fixação dos eletrodos para uso durante o movimento, reduzindo os artefatos de contato característicos da atividade física.

    \item \textbf{Aquisição contínua durante a transmissão}: distribuição da aquisição e da transmissão entre os dois núcleos do microcontrolador, eliminando a janela cega entre segmentos, e costura de segmentos consecutivos para a detecção de pausas nas fronteiras, mediante anuência dos autores do \textit{firmware} de detecção.

    \item \textbf{Validação clínica}: realização de testes controlados com pacientes em atividade física supervisionada na Clínica Escola Integrada da \acs{UFMS}, comparando as detecções do sistema com referências clínicas (\textit{ground truth}) para a aferição de sensibilidade e especificidade.

    \item \textbf{Aprimoramento do algoritmo de detecção}: substituição da limiarização fixa por métodos mais robustos de detecção de complexos QRS e, posteriormente, a incorporação de técnicas de aprendizado de máquina — como \textit{Random Forest}, \textit{Support Vector Machines} ou redes neurais — para a classificação automática de arritmias, mediante a construção de uma base de dados anotada.

    \item \textbf{Caracterização do sistema}: avaliação do consumo energético e da autonomia da bateria, bem como de ensaios de alcance e cobertura da rede em diferentes condições de operação.

    \item \textbf{Encapsulamento mecânico}: projeto e construção de um invólucro definitivo, considerando ergonomia, segurança elétrica e fixação adequada ao paciente durante o exercício.

    \item \textbf{Recuperação da forma de onda}: implementação de um mecanismo de transmissão sob demanda da forma de onda dos segmentos anormais armazenados localmente, possibilitando a inspeção detalhada dos eventos pelos profissionais de saúde sem onerar o canal de comunicação.
\end{itemize}

Com a conclusão dessas etapas, espera-se consolidar uma solução acessível, eficiente e validada para o monitoramento contínuo da atividade cardíaca, contribuindo para o avanço da telemedicina e do uso da Internet das Coisas na saúde, sobretudo em contextos de infraestrutura médica limitada.
