\chapter*{Lista de Abreviaturas}
\begin{acronym}
    \acro{ECG}[ECG]{Eletrocardiograma}
    \acro{IoT}[IoT]{Internet of Things}
    \acro{TTN}[TTN]{The Things Network}
    \acro{HTTP}[HTTP]{Hypertext Transfer Protocol}
    \acro{SQL}[SQL]{Structured Query Language}
    \acro{LoRa}[LoRa]{Long Range}
    \acro{LoRaWAN}[LoRaWAN]{Long Range Wide Area Network}
    \acro{CSS}[CSS]{Chirp Spread Spectrum}
    \acro{OTAA}[OTAA]{Over-The-Air-Activation}
    \acro{MQTT}[MQTT]{Message Queuing Telemetry Transport}
    \acro{ksps}[ksps]{Kilo Sample per Second}
    \acro{AFE}[AFE]{Analog Front End}
    \acro{ADC}[ADC]{Analog-to-Digital Converter}
    \acro{SPI}[SPI]{Serial Peripheral Interface}
    \acro{DRDY}[DRDY]{Data Ready}
    \acro{IIR}[IIR]{Infinite Impulse Response}
    \acro{IPEX}[IPEX]{Conector coaxial miniatura para antena}
    \acro{SBC}[SBC]{Single Board Computer}
    \acro{GPIO}[GPIO]{General Purpose Input/Output}
    \acro{DC}[DC]{Direct Current}
    \acro{NoSQL}[NoSQL]{Not Only SQL}
    \acro{SDK}[SDK]{Software Development Kit}
    \acro{API}[API]{Application Programming Interface}
    \acro{REST}[REST]{Representational State Transfer}
    \acro{UFMS}[UFMS]{Universidade Federal de Mato Grosso do Sul}
    % \acro{}[]{}
    % \acro{}[]{}

    
\end{acronym}

\chapter*{Lista de Termos Técnicos}
% \addcontentsline{toc}{chapter}{Lista de Termos Técnicos}

\begin{description}
  \item[Payload] é a parte útil de um pacote de dados transmitido em uma rede, contendo a informação real da aplicação.
  \item[Duty Cycle] é a porcentagem de tempo em que um dispositivo transmissor pode ocupar o canal de comunicação dentro de um determinado intervalo. No caso do \textit{LoRaWAN}, há limites legais que impedem transmissões contínuas, especialmente em bandas de frequência não licenciadas.
  \item[Gateway] é um dispositivo intermediário responsável por receber dados dos nós sensores e encaminhá-los para a internet ou servidores locais.
  \item[Spreading Factor (SF)] é um parâmetro do LoRa que define a duração do símbolo transmitido e impacta diretamente o alcance e a taxa de transmissão.
  \item [ChiprStack] é um servidor de rede LoRaWAN de código aberto que permite a comunicação entre dispositivos e aplicativos LoRaWAN.
  \item [ThingSpeak] é uma plataforma de análise e serviço para Internet das Coisas (IoT) que permite coletar, visualizar e analisar dados em tempo real de dispositivos conectados à internet
  \item [E-health] é um termo amplo que designa o uso das tecnologias de informação e comunicação (TICs) aplicadas à saúde.
  \item [M-health] é um subcampo do E-Health que se refere especificamente ao uso de dispositivos móveis e tecnologias sem fio (smartphones, tablets, wearables, sensores portáteis, aplicativos) para apoiar práticas de saúde, prevenção, monitoramento e gestão de doenças.
  \item [HTTP] é o protocolo de comunicação que permite a troca de informações na Internet, servindo de base para o acesso e a transferência de recursos como páginas web.
  \item [SQL] é uma linguagem padrão e universal usada para gerenciar dados em bancos de dados relacionais.
  \item [TTN] é uma rede global e colaborativa de Internet das Coisas (IoT) que utiliza a tecnologia LoRaWAN para conectar dispositivos e recolher dados de forma aberta e descentralizada, construída e operada pela sua comunidade de utilizadores.
  \item [OTAA] é o método de ativação mais seguro e recomendado para dispositivos em uma rede LoRaWAN, onde um dispositivo se autentica e obtém um endereço dinâmico e chaves de segurança ("sessão") negociando um processo de adesão com o servidor de rede, em vez de ter essas informações pré-configuradas no hardware.
  \item [MQTT] é um protocolo de mensagens de publicação/assinatura, leve e padrão, usado principalmente para a Internet das Coisas (IoT).
  % \item [] 
  % \item [] 
  % \item [] 
  % \item [] 
\end{description}